\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=1.5cm, rmargin=1.5cm, vmargin=2.2cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphics}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TP de contrôle continu}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation\\TP de contrôle continu}
\rhead{L2 PCSI --- S1 2011-2012\\Université d'Orléans}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{#3}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

\lstdefinestyle{code}{language=C++,basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bf,numbers=left}

\newcommand{\bird}{\noindent\raisebox{-0.1em}{\includegraphics[scale=0.2]{img/abred.png}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TP de contrôle continu\\\normalsize 25 novembre 2011}

{\small
\textbf{Durée :} 1h30. Tous les documents sont autorisés. La connexion à l'internet est strictement interdite. Le sujet pourra être traité par groupes d'\textbf{au plus deux} élèves.

Tous les programmes sont à écrire sur machine en C(++). Le code source produit (fichiers \texttt{.cpp}) doit être placé dans un répertoire portant le nom des membres du groupe qui sera récupéré sur clef USB par les examinateurs à la fin de l'examen. Afin de prévenir tout problème d'encodage, n'utilisez \textbf{pas de caractères accentués} dans les noms de fichier (ni dans le code de préférence).

Le sujet est composé d'un unique grand problème découpé en étapes afin de compléter au fur et à mesure le code produit. Il est recommandé de lire l'intégralité du sujet avant de commencer. Il \textbf{ne} sera \textbf{pas} nécessaire de traiter l'intégralité du sujet pour obtenir une excellente note.

\emph{Toute ressemblance avec un jeu existant ou ayant existé ne saurait être que fortuite.}
}
\groupe{\Large\emph{Piafs en colère}}

\paragraph{le jeu en bref.} Le terrain de jeu est représenté par un rectangle long de $l=60$ cases et haut de $h=20$ cases où chaque case représente un carré $1m\times1m$. Sur ce terrain sont disposés des ennemis, représentés par le symbole \texttt{@} et perchés en haut de leurs avant-postes représentés par des tours de \texttt{X}. L'objectif du joueur est de toucher les ennemis en tirant des projectiles (les oiseaux) depuis le coin inférieur gauche du terrain de jeu, et en choisissant pour cela à chaque tour l'angle et la vitesse initiale du tir.

\begin{multicols}{2}\scriptsize\setlength{\columnseprule}{1pt}
\paragraph{\small Affichage possible d'un terrain de jeu :}
\begin{verbatim}


##############################################################
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                         @                  #
#                                         X                  #
#                             @           X                  #
#                             X           X                  #
#                             X           X                  #
#                             X           X                  #
#                             X           X          @       #
#                             X           X          X       #
#                             X           X          X       #
#                             X           X          X       #
##############################################################
\end{verbatim}\vfill
\paragraph{\small Affichage possible d'un tir :}
\begin{verbatim}
Angle (0-90) ? 40
Vitesse (1-50) ? 20
##############################################################
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                         @                  #
#              *************              X                  #
#           ***             ***           X                  #
#         **                  X**         X                  #
#       **                    X  **       X                  #
#     **                      X    **     X                  #
#    *                        X      *    X          @       #
#  **                         X       **  X          X       #
# *                           X         * X          X       #
#*                            X          *X          X       #
##############################################################
Ennemi 1 touche !
\end{verbatim}
\end{multicols}

\newexo{Structure du jeu et des parties}{}{}\\
Le joueur devra pouvoir jouer autant de parties qu'il le
souhaite. Ainsi, à la fin de chaque partie, le programme devra lui
demander s'il souhaite rejouer ou non. Dans le cas où le joueur ne
souhaiterait plus jouer, le programme lui affiche alors, avant de
s'arrêter, le nombre de parties gagnées et le nombre de parties
jouées.

Au début de chaque partie, le joueur dispose d'un nombre fixé d'oiseaux. L'ordinateur tire au hasard les positions des ennemis et les hauteurs de leurs avant-postes. À chaque tour, l'utilisateur tire un oiseau. À la fin de chaque tour, le programme affiche le nombre d'oiseaux restants. La partie dure tant qu'il reste des oiseaux et qu'il reste au moins un ennemi. À la fin de chaque partie, le programme affiche que la partie est gagnée ou perdue selon que tous les ennemis ont été éliminés ou non.

\newexo{Affichage du terrain et du tir}{}{}\\
Au début de chaque tour, le programme affiche le terrain de jeu. Ce
terrain est long de $l$ cases et haut de $h$ cases où chaque
case représente un carré $1m\times1m$ (et $l$ et $h$ sont fixés). On dessinera son contour avec des symboles ``\texttt{\#}'', les ennemis non encore
éliminés seront représentés par des ``\texttt{@}'' et les avant-postes
sur lesquels ils sont perchés par des ``\texttt{X}''. Toutes les
autres cases sont des \emph{blancs} ``\texttt{\ }''. Quand un ennemi
est éliminé, on supposera que son avant-poste s'effondre et l'on
n'affiche donc plus ni le ``\texttt{@}'' ni les ``\texttt{X}''
correspondants.

Un tir est caractérisé par l'angle de tir, en degrés, et la vitesse initiale, en $m.s^{-1}$, du
projectile. Le programme
demande et vérifie la cohérence de ces deux paramètres du tir puis
trace la trajectoire correspondante en affichant une nouvelle fois le
terrain de jeu par dessus lequel la trajectoire de l'oiseau est
marquée de ``\texttt{*}''.

\emph{Indications. }Pour simplifier, on pourra négliger les collisions avec les obstacles ainsi que des frottements de l'air.

\newexo{Bilan des dégâts}{}{}\\
Après affichage du tir, le programme vérifie si la trajectoire de l'oiseau est passée par les ennemis encore présents. Si c'est le cas, le programme élimine les ennemis en question et affiche des messages du type ``\texttt{Ennemi 1 touche !}'' pour le signifier à l'utilisateur.

Le tour s'arrête là. Au tour suivant, le programme affichera de nouveau le terrain mis à jour, etc.

\paragraph{Consignes.}\ \\

\bird \emph{Écrire le code mettant en place la structure générale du
  programme.}

\bird \emph{Proposer une modélisation physique du mouvement
  du projectile.}

\bird \emph{Ajouter le code réalisant l'affichage du terrain,
  demandant (et vérifiant) les paramètres du tir, puis réalisant son
  affichage.}

\bird\emph{Ajouter le code détectant les ennemis touchés, les éliminant et affichant le bilan des dégats.}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
